【專訪】斥國安法恥辱 擬促政府修訂條文 夏博義: 「有人高於法律，就沒有法治」

大律師公會昨晚（21 日）換屆，現年 68 歲的資深大律師夏博義（Paul Harris）接棒前任主席戴啟思，在無競爭下當選新一任公會主席。

夏博義昨晚當選後見傳媒，直言大律師公會及香港法治均正面臨艱難時期，又以廣東話表示，「我好擔心香港嘅自由唔會繼續，我會嘗試保護香港嘅自由，我會盡力。我唔知道我會否成功。」

在此風高浪急之時接棒，面前險阻難以預測。當選翌日早上接受《立場新聞》專訪時，他卻坦言直至去年 12 月初，仍從未想過要成為公會主席。

「但不少資深的公會成員都來找我、叫我去選主席，他們也很有說服力。我估計他們想要我的人權法背景吧，他們也在想，一個絕對沒有親戚在中國內地的人，會是一個好的人選。」以夏博義所知，在同行找他之前，一直未有人肯接任主席一職。「我估計，也和現在法治環境如此艱難有關吧。」

昨晚當選後，他提到期望任內公會可以與政府協商，爭取修改部分港區國安法條文。在《立場》專訪中他再提到，希望爭取與歐美多國恢復引渡協議能成為政府的誘因，考慮修改國安法下明顯與基本法或法治精神抵觸的條文。

「但我沒有任何幻想，這會是一項非常困難、甚至沒有可能的工作，」夏博義說，「但公會憲章規定我們要捍衛法治，這就是我會嘗試的事情…我非常肯定，這是我之後的主要工作。(But I am clear in my mind, that's got to be my main task.)」

夏博義認為，疫情過去後，港人很可能再次上街遊行，因國安法並不能為香港帶來真正的平靜。「說國安法是用來阻止暴力示威發生，這說法是完全不真實的…北京將這些遊行示威說成外國勢力指使的，我完全看不到任何證據去證明。我見過不少有份參與示威的人，他們都是對事情有很強烈意見的香港人，他們絕對不是受什麼勢力唆使。」

「國安法是設計來奪走香港自由、引進內地制度的，和維護公共秩序一點關係也沒有。」

夏博義直言，同意不少人所批評、國安法是「恥辱」（a disgrace）。但他認為除非香港立法會能於短期內自行立法，否則現時要求撤回整部國安法不設實際。他眼中可以一試的方案，是與政府尤其是律政司司長鄭若驊協商，修改國安法中部分最具爭議的條文、或新增一些條文，令國安法較現時容易接受。

為何港府要這樣做？夏博義認為誘因是，目前已有 9 個國家中止與香港的引渡協議。「我希望這會令政府停下來想一想，至少考慮作些改變去安撫民心。」但他不敢太樂觀，「或者這是完全不可能的事，我可能會撞上磚牆，（政府）完全拒絕對話，我目前仍不知道。我不認識律政司司長本人，我以前沒有見過她。」

夏博義最關注的，是港區國安法第 14 及第 60 條訂明，維護國家安全委員會的決定、及駐港國安公署人員行為，不受本港司法管轄干涉。

「這是至關重要的，條文的意思就是，他們可以隨意綁架人，都是沒有法律後果的，更不用說打人、盜竊，入侵民居，任何的行為。」夏博義說，「當有一部分人（的權力）高於法律，我們無法享有法治。」

鬼佬版老鼠曾

佢係唔信法治已死

當選後，他提到期望任內公會可以與政府協商，爭取修改部分港區國安法條文。在《立場》專訪中他再提到，希望爭取與歐美多國恢復引渡協議能成為政府的誘因，考慮修改國安法下明顯與基本法或法治精神抵觸的條文。

露曬底啦

咁都要落台階，佢都信疫情過後係會再次歸來

他眼中可以一試的方案，是與政府尤其是律政司司長鄭若驊協商，修改國安法中部分最具爭議的條文、或新增一些條文，令國安法較現時容易接受。

完

唔敢拒絕強姦
但要求對方退一步含撚就算

睇下點

暴力高於法律

班大狀仲要無民意授權之下
代香港人同港共下跪
好撚野

又嚟綏靖

邊有得拒絕, 唔知以為大律師公會有權做哩樣野

佢想自行立廿三條
或者同港共傾修改國安法

兩個方法都係老鼠曾啲路數

大律屍你出賣香港人
唔緊要 但至少你都賣個好價錢呀
你退左一步 換左啲咩返黎？

一定有好多傻鳩on99支持佢

但不少資深的公會成員都來找我、叫我去選主席

冇人敢選 叫個鬼佬去死

鬼佬 李柱銘

自行立國安法 係李柱銘

改就無咩可能架啦，不過如果你要攞個法律上既record同procedure 我可以明白既。但依個只可以係一個過程，唔可以係一個終點

香港法官一再濫用搜查令,禁制令迫害異見者

我想問夏博義唔出聲要求涉案法官下台又點捍衛法治
又玩法律cosplay

大陸屍公會班老鬼搵埋最後一筆會走佬去加拿大退休

佢個專業令佢無得唔信
唔信既話仲做咩野律師,而家香港人要做既野就係全方面抗爭,樣樣野都要試
試到對家出矛招